\documentclass[a4paper]{G2-105}
\usepackage[utf8]{luainputenc}

\input{settings.tex}

\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
%\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi.}

\begin{document}

\VSTUInitializeReview

При обучении программированию в Волгоградском государственном техническом университете студенты проходят автоматизированное компьютерное тестирование в системе дистанционного образования Moodle. Для этого используются разные типы вопросов: в открытой форме, с выбором одного или нескольких правильных ответов из перечня и другие. При использовании вопросов в открытой форме, предполагающих ответ в виде строки, нередко возникают ситуации, допускающие бесконечное количество правильных ответов за счет произвольной расстановки пробелов, именования переменных и т.~д.

Для учета разнообразных вариантов ответа был разработан тип вопросов Preg, основанный на регулярных выражениях, как инструменте для задания шаблонов правильных ответов. Главными достоинствами типа вопросов Preg являются возможности определения частично правильных ответов и автоматической генерации подсказки следующей правильной лексемы для них. Этими возможностями студенты пользуются в тренировочных тестах~--- самостоятельной подготовке к сдаче контрольных тестов.

В ходе лабораторных работ студенты нередко получают ложноотрицательные оценки своих ответов на вопросы. Одной из типичных ситуаций для получения ложноотрицательной оценки является произвольная правильная расстановка дополнительных группирующих скобок, не учтенная регулярным выражением для правильного ответа. Решить эту проблему можно с помощью такой операции регулярных выражений, как вызов подвыражения. Однако старая версия типа вопроса Preg не поддерживала определение частичных совпадений и генерацию подсказок при наличии этой операции в регулярном выражении. Поэтому стал актуальным вопрос добавления поддержки этой операции при одновременной поддержке определения частичных совпадений и генерации подсказок.

В первой главе рассмотрены аналогичные программы и методы поиска совпадений с регулярными выражениями. Сформулированы цели и задачи работы. Во второй главе описаны модели конечного автомата, конечного автомата с тегами и стекового совпадения. Поставлена формальная задача поиска совпадения в строке и генерации продолжения частичного совпадения на модели конечного автомата с тегами. В третьей главе описана архитектура полученной в ходе работы программы и приведены результаты эксперимента по ее внедрению в учебный процесс.

Положительными сторонами работы являются:
\begin{enumerate}
\item хорошее формальное описание используемых моделей;
\item регулярные выражения широко известны, поэтому можно довольно легко научиться пользоваться типом вопросов Preg;
\item программная реализация имеет расширяемую архитектуру, позволяющую в дальнейшем добавлять альтернативные методы поиска совпадений с регулярными выражениями;
\item программная реализация тщательно протестирована (более 4000 пар ``регулярное выражение--строка'', модуль поиска совпадений полностью проходит тесты на POSIX--совместимость.
\end{enumerate}

Практическая значимость работы состоит в том, что разработанный модуль позволяет улучшить оценивание ответов студентов в вопросах по языкам программирования и другим формальным языкам, где имеют место скобочные конструкции. Программная реализация внедрена в учебный процесс ВолгГТУ.

Замечания по работе следующие:
\begin{enumerate}
\item в экспериментальной части не определен общий процент ложноотрицательных оценок (связанных не только с расстановкой скобок), соответственно, не посчитан относительный показатель улучшения качества оценивания ответов студентов;
\item недостаточно полное изложение модели в автореферате.
%\item наличие некоторых не пройденных тестов на поиск совпадений, взятых из набора библиотеки PCRE;
%\item отличие работы от библиотеки PCRE в некоторых специфичных случаях;
\end{enumerate}

Работа \VSTUStudentFullNameGenitive{} выполнена на высоком уровне, указанные недостатки существенно не снижают ее достоинств, оформление работы грамотное, в соответствии со стандартами. Принимая во внимание законченность, практическую значимость и новизну данной работы, считаю, что \VSTUStudentName{} заслуживает  присвоения академической степени (квалификации) магистра техники и технологии по направлению \VSTUDirection{}, рекомендуемая оценка <<ОТЛИЧНО>>.

\vspace{10mm}
\VSTUFinishReview

\end{document}
